美將重返WHO 中國回應：WHO不是想來就來、說走就走的遊樂場

早前世界衛生組織（WHO）專家小組公佈了在中國調查新冠肺炎起源的結果引起美國強烈不滿和質疑後，美方有意重返WHO，並要求WHO堅持美方認定的「最高標準」，還要求各國保持透明度，採取有力措施。中國對此回應，WHO是國際衛生領域的多邊權威機構，不是想來就來、說走就走的遊樂場。

美國總統國家安全事務助理沙利文（Jake Sullivan）於13日發表聲明指，美國將重返WHO，意味著美國將以最高標準審視WHO，保護組織的信譽是當務之急。沙利文指出，美國對WHO早前的調查結果產生擔憂和質疑，並強調WHO的相關報告必須是「獨立的，不受中國政府的操縱」，因此呼籲中方透明公開疫情的原始數據。

與此同時，英國首相約翰遜（Boris Johnson）也呼應美國對中方的要求，表示「我們需要查看數據。我們需要看到所有證據」。英國對中國可能干涉WHO溯源調查表示深切關注，約翰遜指將與拜登政府合作「領導全球協作，以查明疫情的真相」這優先事項。

對於美國恢復WHO會籍，中國表示歡迎但也警告美國，WHO是國際衛生領域的多邊權威機構，不是想來就來、說走就走的遊樂場。中國駐美使館指責，美國近年的行為極大破壞了包括WHO在內的多邊機制，極大阻礙抗疫國際合作。如今美國卻表現得好像什麼都沒有發生過一樣，甚至對其他始終支持WHO的國家和WHO本身橫加指摘，如此行為怎能取得世界的信任。

中方盼美方能以最高標準自律，切實展現嚴肅、認真、透明和負責任的態度，承擔起相應責任，以實際行動支持世衛組織工作，為國際抗疫合作作出應有貢獻。

美國前總統特朗普因不滿WHO未能滿足美國要求的條件和改革，於去年5月宣佈切斷美國與WHO的關係，表示美國將尋求更可信更透明的合作夥伴；並在去年7月正式遞交退出WHO的通知書，料於今年7月退出WHO。不過，在拜登上台後便宣佈停止美國退出WHO的程序。

原來有人開過